\section{Давление газа}
\label{sec:mkt-pressure}

Во-первых, мы знаем, что газ оказывает давление, и хочется понять, 
из-за чего. Например, если бы наши уши были в несколько раз 
чувствительнее, в них бы всё время стоял неразборчивый шум. 
Дело в том, что барабанная перепонка находится в контакте 
с воздухом, поэтому молекулы воздуха, ударяясь об неё, создают 
неровный ритм. В обычной жизни, однако, размеры молекул 
не настолько велики, а наши уши не настолько чувствительны, 
чтобы это можно было заметить. 

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.11]{1}
\end{center}

Итак, ударяясь о барабанную перепонку, молекулы воздуха стремятся 
её сдвинуть. К счастью, с другой стороны перепонки тоже есть воздух, 
который попадает туда по специальной трубке через рот. Поэтому 
суммарное воздействие воздуха на перепонку получается нулевым. 
Если бы мы убрали воздух с одной из сторон или стали бы как-то 
быстро менять давление с одной стороны~---~на барабанную перепонку 
теперь действовала бы какая-то сила, и мы бы ощутили некоторый 
дискомфорт. Мы чувствуем это, когда летим в меняющем высоту 
самолёте. Или когда ныряем под воду, где давление с глубиной 
заметно увеличивается. 

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.11]{2}
\end{center}

Чтобы проанализировать эту ситуацию количественно, представим 
себе некоторый газ, находящийся в ящике с поршнем.
Поршень при этом может двигаться. Мы хотели бы посчитать силу, 
действующую на него, которая появляется ввиду того, что внутри 
находятся частицы. Давлением газа на поршень тогда будет сила в 
единицу площади:
\begin{equation}
  P = \frac{F}{S},
\end{equation}
где $S$~---~площадь поверхности поршня. 

Так как же нам посчитать силу? Сталкиваясь с поршнем, молекулы 
передают ему определённое количество импульса, приобретая 
который, поршень начинает двигаться. При этом, сила $F$ есть 
просто количество импульса, передаваемого в столкновениях поршню, 
в единицу времени. 

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.11]{3}
\end{center}

Импульс, который передаётся поршню, сосчитать несложно. Вначале 
посчитаем, какой импульс передаётся от одного столкновения:
\begin{equation}
  2 p_x = 2 m v_x.
\end{equation}
Здесь мы предполагаем, что столкновения абсолютно упругие и 
энергия не уходит на нагревание поршня. В состоянии 
термодинамического равновесия так оно и есть: в среднем 
энергия частицы при столкновении не меняется. Но мы 
поговорим об этом чуть позже. 

Теперь нам нужно помножить переданный импульс на количество 
столкновений за время $t$. Сколько частиц ударяется об поршень? 
Пусть во всём объёме $V$ у нас находится $N$ частиц, тогда 
концентрация $n = N/V$. Если скорость частицы $\vec{v}$ 
направлена к поршню (т. е. $v_x > 0$), и частица находится 
от него не слишком далеко, то за время $t$ она успеет 
столкнуться с поршнем. Очевидно, сталкиваться будут только 
частицы, находящиеся на расстоянии $v_x t$ от поршня. 
Число таких частиц в ящике равно $n v_x t S$. В конце 
на время $t$ нужно поделить, если мы хотим найти 
количество переданного импульса в единицу времени 
(более аккуратно: сказать, что промежуток времени мал). 

Итак, мы поняли, чему равна сила, с которой газ действует на поршень:
\begin{equation}
  F = n v_x S \cdot 2 p_x = 2 n S p_x v_x.
\end{equation}
Тогда то, что мы определили как давление газа,
\begin{equation}
  P = 2 n p_x v_x.
\end{equation} 

Это выражение было бы верным, если бы все частицы в газе 
имели одинаковые скорости, но это не так. Возьмём частицы 
с определённой проекцией скорости $v_{1x} > 0$. Давление, 
которое они оказывают на поршень,
\begin{equation}
  P_1 = 2 n_1 p_{1x} v_{1x},
\end{equation}
где $n_1$~---~концентрация частиц с такой скоростью. Точно 
так же, от частиц со скоростью $v_{2x} > 0$ вклад в общее 
давление равен
\begin{equation}
  P_2 = 2 n_2 p_{2x} v_{2x}.
\end{equation}
Так можно перебрать всевозможные проекции скоростей. Найдём 
давление газа, просуммировав вклады от всех скоростей,
\begin{equation}
  P = P_1 + P_2 + \ldots = 2 (n_1 p_{1x} v_{1x} + n_2 p_{2x} 
  v_{2x} + \dots).
\end{equation}
Концентрации $n_k$ посчитать не так уж просто. Поэтому 
попробуем перейти к общей концентрации $n$, поделив и 
умножив на неё в каждом слагаемом,
\begin{equation}
  P = 2 n \left( \frac{n_1}{n} p_{1x} v_{1x} + \frac{n_2}{n} 
  p_{2x} v_{2x} + \dots \right) = 2 n \frac{N_1 p_{1x} v_{1x} 
  + N_2 p_{2x} x_{2x} + \dots}{N}.
\end{equation}
Величины вроде последней дроби характеризуют газ как 
целое и называются \textbf{средними}; здесь мы получили
 среднее от $p_x v_x$. Итак, давление
\begin{equation}
\label{p-x}
  P = n \langle p_x v_x \rangle.
\end{equation}
Не забыли ли мы множитель 2? Нет, т. к. из всех частиц 
только у половины скорости направлены в сторону поршня. 

В полученном выражении \eqref{p-x} всё ещё виден след 
исходной задачи: проекции импульса и скорости на ось $x$. 
<<Замести следы>> можно благодаря тому, что все 
направления равноправны
\begin{equation}
  \langle p_x v_x \rangle = \langle p_y v_y \rangle = 
  \langle p_z v_z \rangle.
\end{equation}
Поскольку скалярное произведение импульса и скорости 
можно записать как сумму произведений их проекций
\begin{equation}
  \langle \vec{p} \cdot \vec{v} \rangle = \langle p_x v_x
   + p_y v_y + p_z v_z \rangle = 3 \langle p_x v_x \rangle,
\end{equation}
в выражении для давления можно избавиться от зависимости 
от направления
\begin{equation}
\label{p-ave}
  P = \frac{1}{3} n \langle \vec{p} \cdot \vec{v} \rangle 
  = \frac{2}{3} n \left\langle \frac{m v^2}{2} \right\rangle.
\end{equation} 
Справа в формуле стоит не что иное, как средняя кинетическая 
энергия одной частицы. 
\begin{remark_lect}
  Лучше до самого конца не пользоваться тем, что $p = m v$. 
  Это позволит детям решить задачу про фотонный газ.
\end{remark_lect}

Касательно полученного результата есть две новости: хорошая 
и плохая. Хорошая новость заключается в том, что при выводе 
этой формулы мы нигде не использовали, что газ находится 
именно в ящике с поршнем. Рассуждения легко переносятся на 
случай, когда газ помещён в ёмкость произвольной формы. 
Плохая новость: мы не учли ни размеры частиц, ни их структуру 
(частицы могут быть двухатомные, трёхатомные и т. д.), ни то, 
что между ними может быть взаимодействие (помимо столкновений). 
Физики называют такую модель \textbf{идеальным газом}, и при 
некоторых условиях реальные газы хорошо описываются этой моделью. 

Для одноатомного газа без взаимодействия энергия частицы сводится 
к кинетической. Поэтому его полная энергия равна числу частиц на 
среднюю кинетическую энергию одной частицы:
\begin{equation}
  E = N \left\langle \frac{m v^2}{2} \right\rangle.
\end{equation}
Величину $E$ также принято называть \textbf{внутренней энергией} 
(здесь мы нигде не рассматривали движение газа как целого, 
примером такого движения является ветер). Определение внутренней 
энергии дать трудно, но обычно в неё включают энергию разных 
видов движения и взаимодействия входящих в систему частиц: 
энергию поступательного, вращательного и колебательного движений 
атомов и молекул, энергию внутри- и межмолекулярного взаимодействия, 
энергию электронных оболочек атомов и проч. 

Можно переписать выражение \eqref{p-ave} через внутреннюю энергию:
\begin{equation}
\label{eos}
  P V = \frac{2}{3} E.
\end{equation}
Полученная формула называется \textbf{уравнением состояния} 
идеального газа, т. к. она отражает связь между физическими 
величинами, характеризующими систему.
\begin{remark_lect}
  Тут можно сделать отступление про уравнения состояния и 
  темную материю.
\end{remark_lect}

Несмотря на то, что мы уже прошли достаточно длинный путь 
от законов Ньютона к описанию поведения газа через его параметры, 
нас несколько волнует тот факт, что в уравнение состояния 
\eqref{eos} входит внутренняя энергия, поскольку обычно мы не 
измеряем её на опыте. До этого момента мы избегали разговора 
о температуре, но чтобы продвинуться чуть дальше, нам нужно 
понять, что она из себя представляет с точки зрения МКТ. 


